~~大概没啥人来看这个咸鱼的博客了吧。~~
虽然一直没更新，但时不时还会回来看。有些偶然的感想，或者被以前自己高妙的想法震惊到的，还会放在这里。
因为很长时间没搞OI了，数学的内容应该会多一点。

给定$n,m,k$，求：

$$
\sum_{i=0}^m{m\choose i}{n-m+2i\choose k}
$$

$n,m\leq 10^9,k\leq 10^3$

多组询问，组数$\leq 100$

$$
\sum_{i=0}^m{m\choose i}{n-m+2i\choose k}
$$

$$
=\frac{1}{k!}\sum_{i=0}^m{m\choose i}(n-m+2i)^{\underline k}
$$

$$
=\frac{1}{k!}\sum_{i=0}^m{m\choose i}\Big(\sum_{j=0}^k{k\choose j}(n-m)^{\underline {k-j}}(2i)^{\underline j}\Big)
$$

$$
=\frac{1}{k!}\sum_{j=0}^k{k\choose j}(n-m)^{\underline{k-j}}\Big(\sum_{i=0}^m{m\choose i}(2i)^{\underline j}\Big)
$$

考虑如何计算$\sum_{i=0}^m{m\choose i}(2i)^{\underline j}$：

$$
=\sum_{i=0}^m{m\choose i}\Big(\sum_{p=0}^j(-1)^{j-p}\begin{bmatrix}j\\ p\end{bmatrix}(2i)^p\Big)
$$

$$
=\sum_{i=0}^m{m\choose i}\Big(\sum_{p=0}^j(-1)^{j-p}\begin{bmatrix}j\\ p\end{bmatrix}2^pi^p\Big)
$$

$$
=\sum_{p=0}^j(-1)^{j-p}\begin{bmatrix}j\\ p\end{bmatrix}2^p\Big(\sum_{i=0}^m{m\choose i}i^p\Big)
$$

$$
=\sum_{p=0}^j(-1)^{j-p}\begin{bmatrix}j\\ p\end{bmatrix}2^p\Big(\sum_{i=0}^m{m\choose i}\Big(\sum_{o=0}^p\begin{Bmatrix}p\\ o\end{Bmatrix}o!{i\choose o}\Big)\Big)
$$


$$
=\sum_{p=0}^j(-1)^{j-p}\begin{bmatrix}j\\ p\end{bmatrix}2^p\Big(\sum_{o=0}^p\begin{Bmatrix}p\\ o\end{Bmatrix}o!\Big(\sum_{i=0}^m{m\choose i}{i\choose o}\Big)\Big)
$$

$$
=\sum_{p=0}^j(-1)^{j-p}\begin{bmatrix}j\\ p\end{bmatrix}2^p\Big(\sum_{o=0}^p\begin{Bmatrix}p\\ o\end{Bmatrix}o!{m\choose o}2^{m-o}\Big)
$$

$$
=\sum_{p=0}^j(-1)^{j-p}\begin{bmatrix}j\\ p\end{bmatrix}2^p\Big(\sum_{o=0}^p\begin{Bmatrix}p\\ o\end{Bmatrix}m^{\underline o}2^{m-o}\Big)
$$

直接计算是$O(k^3)$的，但考虑$j,o$之间的贡献：

$$
\sum_{p=o}^j(-1)^{j-p}\begin{bmatrix}j\\ p\end{bmatrix}2^p\begin{Bmatrix}p\\o\end{Bmatrix}
$$

是常数，可以用$O(k^3)$预处理，就可以做到$O(k^2)$回答询问。

$P.S.$听说这题有纯组合数做法，有没有人教教我啊

2020.12.28
至少，我们都曾经闪耀过。

2021.10.11

突然回看博客，会推组合数做法了。

太弱小了没有力量。

${n-m+2i\choose k}$实际上是$i$的$k$次多项式，将其拆分为若干${i\choose k}$的线性叠加，分别求解题中的和式。

$$
\sum_{i=0}^m{m\choose i}{i\choose k}={m\choose k}2^{m-k}
$$

可以用组合数公式证明上面的式子，但组合意义更快：式子就是统计$m$个元素先选任意个再选$k$个的方案，那么首先枚举最后选出的$k$个，剩下的是否出现在第一次选择中随意。