为了方便本文的叙述，作出如下可能不严谨的定义：
$1$、如无特殊说明，$f$表示一个多项式。
$2$、如无特殊说明，$F$表示一个以多项式为参数的函数。

这篇文章主要是想求解这个东西：

$$
\frac{d}{dx}f=F(f) (\bmod x^n)
$$

一般情况下$f$可以放到等式右边然后就可以用牛顿迭代来求零点了...然而这个微分非常讨厌，怎么办呢，我们还是来考虑倍增。

先来考虑泰勒展开式，假设上一次迭代的结果是$\widehat f$，那么：

$$
\frac{d}{dx}f=\sum_{i=0}^{\infty}\frac{F^{(i)}(\widehat f)}{i!}(f-\widehat f)^i
$$

显然$i\geq 2$的项都是没有用的，于是改写为：

$$
\frac{d}{dx}f=F(\widehat f)+F'(\widehat f)(f-\widehat f)
$$

拆项、移项：

$$
\frac{d}{dx}f-F'(\widehat f)f=F(\widehat f)-F'(\widehat f)\widehat f
$$

下面就是一波神仙操作了，我们设一个$r$，其值为：

$$
r=e^{-\int F'(\widehat f)\ dx}
$$

考虑其微分，利用复合函数求导法则得：

$$
\frac{d}{dx}r=e^{-\int F'(\widehat f)\ dx}\cdot(-F'(\widehat f))=-F'(\widehat f)r
$$

考虑对之前得式子左右同乘$r$：

$$
\frac{d}{dx}f\cdot r-F'(\widehat f)f\cdot r=(F(\widehat f)-F'(\widehat f)\widehat f)\cdot r
$$

于是可以发现等式左边的第二项可以转化，变为$f\cdot \frac{d}{dx}r$，于是等式左边就可以再利用求导法则转化：

$$
\frac{d}{dx}f\cdot r+f\cdot \frac{d}{dx}r=\frac{d}{dx}(f\cdot r)=(F(\widehat f)-F'(\widehat f)\widehat f)\cdot r
$$

于是对两边进行积分：

$$
f\cdot r=\int (F(\widehat f)-F'(\widehat f)\widehat f)\cdot r \ dx
$$

显然再同除以$r$：

$$
f=\frac{\int (F(\widehat f)-F'(\widehat f)\widehat f)\cdot r \ dx}{r}
$$

于是就可以倍增了...这操作真的是好强好强。

$\rm upd$：分治$\rm FFT$好啊...常数可以吊打上面的做法...